% chapter 1
\chapter{数值}

既然已安装了Ruby开发环境，让我们编辑一个程序。打开您最喜欢的文本编辑器并输入以下内容：
\begin{lstlisting}[language=ruby]
puts 1+2
\end{lstlisting}

将程序保存（是的，这就是一个程序！）为calc.rb（编写Ruby程序时，我们通常以.rb后缀结束）。现在进入命令行并输入ruby calc.rb，即可运行程序。终端屏幕上将会显示结果3。由此看来，程序设计并不是很难，不是吗？

\section{puts 简介}

上述程序作何用途？我确信你能猜到1+2是做什么的。我们的程序类似下面的一样简单：
\begin{lstlisting}[language=ruby]
puts 3
\end{lstlisting}

puts 将其后的内容简单地输出在屏幕中。

\section{整型与浮点型}

在大多数程序设计语言（Ruby也不除外）中，无小数点的数字称为整型，有小数点的数字通常称为浮点数字，或简称浮点数。

下面有一些整数：\\
5\\
-205\\
9999999999999999999999999\\
0

下面有一些浮点数：\\
54.321\\
0.001\\
-205.3884\\
0.0\\

实际上，大多数程序是不使用浮点型的，而使用整型数据。（毕竟，没人愿意阅读7.4封邮件，或浏览1.8页网页，或聆听5.24首他们喜欢的歌曲......）浮点型常用于学术报告（物理实验属于此类）和3D图像。甚至货币的运作也使用整型，它们仅仅是用来记录便士的数量。

\section{简单的算术}

到目前为止，我们获得一个简单计算器的所有要素（计算器始终是使用浮点型数据，因此如果你想要你的计算机扮演计算器的功能，你应该使用浮点型数据。）。例如加法和减法运算，如我们所见的，使用“+”和“-”表示。我们使用*表示乘法，使用/表示除法。这些键位于大多数键盘右边数字小键盘上。如果你有一个较小键盘或便携电脑，你可以使用Shift 8 和/（同样也是？键）。让我们扩展calc.rb程序，输入以下语句并运行：
\begin{lstlisting}[language=ruby]
puts 1.0 + 2.0
puts 2.0 * 3.0
puts 5.0 - 8.0
puts 9.0 / 2.0
\end{lstlisting}

下面是程序运行返回的结果：\\
3.0\\
6.0\\
-3.0\\
4.5

（程序中的空格无关重要，它们只是为了提高代码的可阅读性。）勿用惊讶。现在让我们试试整型数字：
\begin{lstlisting}[language=ruby]
puts 1+2
puts 2*3
puts 5-8
puts 9/2
\end{lstlisting}

几乎一样，正确吗？\\
3\\
6\\
-3\\
4

除了最后一个！当你使用整数进行算术计算时，将得到整数答案。而当你的计算机不能得到“正确”的答案时，结果将取整（理所当然，4是整数运算9/2的正确答案，而并不是你所期待的答案。）

或许你想知道整型的除法适于什么情况。好吧，假设你打算去电影院，但你仅仅只有9美元。现今在波兰、巴格达看一场电影需要花费2美元，那么在这些地方你可以看多少场电影？9/2...4场电影。4.5肯定不是这个问题的正确答案；他们不会允许你观看半场电影或允许半个人观看整场电影...有些事情是不能整除的。

于是你现在可以亲自尝试一些程序！若你想写较复杂的表达式，可以使用圆括号。例如：
\begin{lstlisting}[language=ruby]
puts 5 * (12-8) + -15
puts 98 + (59872 / (13*8)) * -52
\end{lstlisting}

5\\
-29802

\section{尝试做一些事}

请写一个程序，来回答下述问题：
\begin{itemize}
\item 一年有多少个小时？
\item 十年有多少分钟？
\item 您现在的年龄有多少秒？
\item 您希望一生吃多少块巧克力？
\end{itemize}

警告：这部分的程序可能会计算一段时间！

这里有一个较费解的问题：
\begin{itemize}
\item 如果我现在的年龄是1031百万秒，请问我有多少岁？
\end{itemize}

当你熟悉了解数值后，让我们瞧瞧一些字符。
